<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>专业 Emacs 入门</title>
    <link>https://pavinberg.github.io/emacs-book/zh/</link>
    <description>Recent content on 专业 Emacs 入门</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator><atom:link href="https://pavinberg.github.io/emacs-book/zh/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>入门介绍</title>
      <link>https://pavinberg.github.io/emacs-book/zh/intro/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://pavinberg.github.io/emacs-book/zh/intro/</guid>
      <description>为什么学习 Emacs Emacs 是一个文本编辑器系列，包含有多个分支，其中最主流的一支是 GNU Emacs，大多数情况下所说的 Emacs 都是指 GNU Emacs，本教程也使用 Emacs 指代 GNU Emacs。Emacs 这一名字最早来源于 “Editor MACroS”，后来也有人称它集合了五个主要功能键的首字母 Esc、Meta、Alt、Ctrl、Shift。
Emacs 与 Vi 共同被称为最古老的 Unix 编辑器，一代代程序员对 Emacs 和 Vi （尤其后来出现的 Vim）产生了无休止的争论。Emacs 诞生已有近五十年时间，是世界上最古老而依然活跃（截止 2021 年）的开源软件之一。
Emacs 的主要思路是大量依赖组合快捷键实现高效编辑，这直接导致了想要流畅使用 Emacs 必须要记忆 Emacs 的大量快捷键，需要相当一段时间熟悉。此外，Emacs 编辑器本身所使用的编程语言是 Emacs Lisp 语言，Lisp 语言的方言之一。Lisp 语言是诞生于 1958 年的世上第二古老高级程序设计语言，其语言以“列表”（List）作为语法和核心数据结构，由于其具备强大的宏系统，可以创造各式方言，Emacs Lisp 就是其中之一。这个语言相对于我们常见的编程语言来说，晦涩难懂，同样增加了 Emacs 的学习难度。网上流传着一个有趣的形容各个编辑器学习曲线的图片：
那么，既然如此，为什么要学习这个难以学习的编辑器呢？就为了高效+全面+高度定制化。
高效：Emacs 将快捷键使用到极致，凡事都尽可能使用快捷键来解决。这样一来，程序员需要记忆繁多的快捷键，但一旦形成了肌肉记忆，将能得到极高的效率。笔者根据自己的体验，在熟练使用 Emacs 的快捷键后，使用任何常规编辑器都会觉得效率低下。即使是使用如 Visual Studio Code 或 JetBrains IDE 系列辅以 Emacs 键位，由于其功能不全，体验也很差。 全面：除了基本的编辑功能，可以与其它各种工具相结合，完成编译、调试、版本管理等各类开发任务，可以说如果你想，可以将它打造为一个功能强大的 IDE。 可扩展与定制化：事实上极强的可扩展性才是我认为的 Emacs 最核心的竞争力，前面两个优势归根结底也都是可扩展性带来的优点。与其它号称高可扩展性的编辑器相比，Emacs 内核几乎没有因为安全因素等考虑对用户产生任何限制，因此没有什么是在 Emacs 中扩展不出来的。网络上有着非常大量的 Emacs 插件可供自由搭配选择，你很难想到一个需求是别人没有解决过的，更有大量的功能是你不接触 Emacs 可能永远想不到的。你可以根据你的需求安装插件，而不必安装你不需要的功能，最终你的 Emacs 会是为你自己高度定制化的一个编辑器。Emacs 插件涉及的功能非常广泛，一种调侃 Emacs 的说法是，Emacs 不是一个编辑器，而是一个操作系统，其中甚至有一些游戏、还能让 Emacs 成为一个功能完整的浏览器。下图是一个 xkcd 网站上的漫画 Real Programmers，调侃了 Emacs 可以让蝴蝶扇动翅膀，利用蝴蝶效应引发内存上的一个比特翻转，由此来进行编程，表现了 Emacs 功能的丰富。此外，你可以使用 Emacs Lisp 进行编程，实现你独特的需求。 特别的，在 Linux/macOS 系统的终端中，是可以使用部分 Emacs 快捷键的；在 macOS 系统中的各种文本编辑框，如备忘录、浏览器搜索框等等也都支持 Emacs 光标移动快捷键。因此可以说，掌握 Emacs 快捷键，在各种操作系统中都可以享受到其带来的方便快捷。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>基础操作</title>
      <link>https://pavinberg.github.io/emacs-book/zh/basic/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://pavinberg.github.io/emacs-book/zh/basic/</guid>
      <description>本篇介绍 GNU Emacs 的基础知识和操作。本文内容只是让读者初识 Emacs 操作，这些操作需要日积月累的练习才能掌握，本文的后半部分更偏向用于日后查阅；另一方面，很多操作有些繁琐难以记忆，笔者将会在后续介绍一些插件能够极大改善这些问题，因此读者如果遇到晦涩的地方不必过分担心，也不用死记硬背。
文章的结尾附上了本文出现的快捷键及其命令名，供读者查阅。
另外不要忘了官网的 Emacs Reference Card：即 Emacs 备忘表（Cheatsheet）。前两个 PDF 是基本内容，一个是基本操作卡片，另一个是更为简洁的“生存卡片”。可以打印出来放在一边。
安装 截止本文更新日期（2022.4.6）Emacs 的稳定版本为 28.2。建议使用新一些的版本，最好是 Emacs 26 以上，因为一些插件需要 Emacs 更高版本的支持。
特别的，Emacs 28 版本新增使用 GCC JIT 对 Emacs Lisp 字节码的执行进行加速，可以显著提高 Emacs 的运行速度。推荐大家安装最新的版本。
图形界面在官网下载安装包进行安装。
此外还可以用正常包管理工具来进行安装。
macOS:
1$ brew install emacs Debian/Ubuntu:
1$ sudo apt-get install emacs 稍老一些的 Ubuntu 可能不能直接这样安装最新版本的 Emacs，需要自行去下载最新版本安装包安装。
其它系统类似，安装操作网上资源较多，在此不做赘述。
启动 图形界面可以直接打开程序。命令行输入命令启动 Emacs。
1$ emacs 如果想要打开非图形界面版的 Emacs，输入：
1$ emacs -nw # no window system 如果后面接文件名，则可以直接打开相应文件。
启动后可以看到这样的界面，可以看到其中有一个 &amp;quot;Emacs tutorial&amp;quot;，如果读者英文不错，可以直接点击进入，进行互动入门教程，跳过本篇教程。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>多文件与模式</title>
      <link>https://pavinberg.github.io/emacs-book/zh/buffer/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://pavinberg.github.io/emacs-book/zh/buffer/</guid>
      <description>本篇介绍 Emacs 的界面术语、如何管理多个文件，如何分割显示等等。同样的，本文更多介绍概念，具体操作起来是有插件可以方便我们进行操作的。结尾的附录包含了本文涉及的所有快捷键。
初识界面 首先我们需要了解 Emacs 界面的一些术语。了解术语更多是为了在网上搜资料、看文档、配置时能够更准确地抓住关键。
Frame：如果用图形界面打开 Emacs 程序，那么一整个程序窗口被称为 Frame，如果打开了多个窗口就有多个 Frame；如果在终端内打开 Emacs，那么 Emacs 所占据的整个终端的界面被称为 Frame。上图都是一个 Frame。
Menu bar：即菜单栏，在 Frame 的最上方。默认包括了 File、Edit……等等下拉菜单。在终端中不能用鼠标时，需要用 menu-bar-open 命令打开，对应快捷键 &amp;lt;f10&amp;gt; 。此外还有一个 M-` 键（对应命令 tmm-menu）可以从下方展开互动界面打开菜单。
Tool bar：即工具栏。只在图形界面时可以使用，就是上面第二张图中那一些图标。由于它十分丑陋且功能又很基本，在上一篇教程中已完全涉及，所以正常笔者会关掉工具栏——在配置文件中加入代码 (tool-bar-mode -1) （如何编辑配置文件将在后续教程中详细介绍）。
Echo Area：整个界面下方的一行就是“回显区”，用以打印各种简短的信息。例如上面第二张图就打印了如果你想获取帮助就按 C-h C-a，上一篇教程中也提及了这一命令。
Window：Tool bar 以下（如果有）、Echo area 以上这一整个区域，就是 Window，即窗口。 可以看到 Emacs 的窗口和我们日常使用电脑所说的窗口不是一个东西，一定要注意，不然在配置、调用命令或者在网上搜索信息时会搞错。我们日常称为窗口的在 Emacs 中被称为 Frame，而 Frame 内的核心区域才被称为 Window。
Mode line：Window 最下方灰色的一行即为“模式行”（即显示 -UUU:%%--F1 GNU Emacs 的部分）。这里会显示当前 Buffer 的一些信息（什么是 Buffer 见下文）大概包括了文件编码、是否修改、当前 Buffer 名、光标所在位置占全文百分比、行号（L1 表示第一行）等等。它的内容可以自定义，也可以使用 smart-mode-line 插件进行管理，后文将会更多介绍。
Scroll bar：图形界面时 Window 的最右侧有一滚动条。事实上在 Emacs 中根本不需要用滚动条，所以笔者也直接关闭了它，让界面更清爽，在配置中加入 (when (display-graphic-p) (toggle-scroll-bar -1)) 表示在是用图形界面时关闭滚动条。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>基本配置</title>
      <link>https://pavinberg.github.io/emacs-book/zh/configurations/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://pavinberg.github.io/emacs-book/zh/configurations/</guid>
      <description>本篇介绍配置 Emacs 相关的知识和操作。本文主要内容归纳：
简单的 Emacs Lisp 语言知识——让你在配置时游刃有余 配置文件的知识——模块化的写法 一些观点——最好不要完全使用并依赖大牛的配置，把配置掌握在自己手中 一些基础配置——开启部分 Emacs 功能 介绍插件的安装并用 use-package 管理插件——管理成本低、逻辑更清晰 快捷键、变量的设置——迈出你的自定义脚步 Emacs Lisp 简介 为什么要了解 Emacs Lisp Emacs Lisp 是世界上第二古老高级编程语言 Lisp 专为 Emacs 打造的方言。官方提供了 Emacs Lisp 的入门介绍和参考手册。简单来说 Emacs Lisp 编程语言就是用来为 Emacs 编写逻辑，Emacs 的底层和绝大部分插件都是用这个语言写出来的。同时，作为用户，我们也可以使用 Emacs Lisp 编写一些自定义逻辑，甚至进一步形成插件。
学习一门语言自然是比较麻烦的，但完全不必紧张，事实上绝大部分情况我们都不需要自己写 Emacs Lisp，基本上你想要的需求都可以在网上搜索到其他人已经写好的代码，至多只需要微调一下。为了应对这种需要微调的情况，同时也加强对 Emacs 的掌控，我们简单了解一下 Emacs Lisp 的语法。
当然读者如果确实不想在这件事上耗费时间精力，可以跳到下一节直接了解“配置文件”。
语法简介 以下语法介绍为了便于理解存在一些简化和不是百分百准确的类比。最终以文档为准。
Emacs Lisp 对于大部分人来说是十分陌生的，其语法看着就十分古怪。以下是一个例子（来源于 ivy 插件）：
1(defun ivy-set-prompt (caller prompt-fn) 2 (setq ivy--prompts-list 3 (plist-put ivy--prompts-list caller prompt-fn))) Emacs Lisp 发源于 Lisp，而 Lisp 就是 “List Processing“ 的缩写，顾名思义，Lisp 语言的核心就是列表（List）。在 Lisp 中，每一对小括号表达了一个列表，列表元素用空格分隔。在执行 Lisp 时，会把列表的第一个元素作为函数名，后面的元素都是函数的参数。元素可以是一个“词”，也可以是另一个列表。可以类比 Shell 命令的写法，也是第一个词是命令名，而后面的是命令的参数。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>插件：功能优化类</title>
      <link>https://pavinberg.github.io/emacs-book/zh/optimization/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://pavinberg.github.io/emacs-book/zh/optimization/</guid>
      <description>接下来的部分，我们会开始介绍一些实用插件，让 Emacs 变得强大起来。在开始之前读者需要阅读完上一篇教程，知道如何进行 Emacs 的配置。
由于插件数量众多，本教程将分类进行介绍。大体分为如下几类：
功能优化类：对 Emacs 自身的一些不够完美的功能进行替换，解决一些痛点，提高操作便利性 功能增强类：大大提升 Emacs 体验与效率 编程类：和编程相关的插件配置 外观类：配置颜色、主题、屏保等。 值得一提的是，在众多插件中，其实相同的功能可能有好几个插件来实现，最典型的就是有两个知名度很高的插件做的是几乎同一件事。类比一下正如 Emacs 和 Vim、肯德基和麦当劳。本教程将重点介绍其中的一个笔者常使用的插件，对另一个插件（如果笔者了解的话）会做一点提及，读者可以自行进一步了解并根据自己的偏好进行选择。
在这部分插件篇中，如果读者有除了文章中提到的插件以外的相关插件想要推荐给大家使用、对文章作出补充，欢迎在 Github 中提出 Pull Request。
第一个插件笔者会详细介绍一下每一步的细节，后面的插件会逐步省略。
本教程对插件的功能介绍大部分局限于核心功能，其它功能会省略，主要目的还是希望读者能抓住重点，不必劳烦记住所有繁琐的功能。在读者使用的过程中，可以自行探索插件的其它功能，一是可以查阅插件的文档，二是可以直接在 Emacs 内查看函数的文档。插件相关的命名都是会使用插件名作为前缀，例如马上要介绍的插件 ivy，和它相关的命令就都是 ivy-* 这样的命名。所以读者在安装 ivy 后可以首先 M-x ivy- 然后就可以看到一系列以此为前缀的命令，想要查询其中某一个的功能例如 ivy-push-view，那就先 C-g 回到正常 Buffer 内，然后输入我们第二篇教程就介绍的命令 C-h f ivy-push-view 就可以显示这个命令的介绍了。 ivy 简介 主页
首先要介绍的当属 ivy 了。读者在前面使用 Emacs 时，可能多少会感到就像一开始使用 Linux 中的初始 shell Bash，功能是全的，但是使用的友好度差了点。ivy 就为 Emacs 带来了使用体验上的巨大提升，就好像用了 oh-my-zsh 的 zsh。
打开 ivy 的链接，会发现其实这个仓库名为 swiper，里面包含了 ivy、counsel 和 swiper 三部分。它们三个分别加强了 Emacs 的三个方面： 补全系统 、 部分常用命令 、 搜索功能 。由于是作者 abo-abo（Oleh Krehel）开发的三个模块，现在都整合到了一起，我们一并安装就好。顺带一提的是，这位作者非常厉害，我们后面提到的好几个插件都由他发起和编写。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>插件：功能增强类</title>
      <link>https://pavinberg.github.io/emacs-book/zh/enhancement/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://pavinberg.github.io/emacs-book/zh/enhancement/</guid>
      <description>上一篇教程我们解决了 Emacs 的主要痛点，这一篇我们将开始介绍 Emacs 更为强大的功能。 有几个插件的篇幅较长，原因在于其配置和使用相对复杂和特别，但绝对是效率利器，需要读者静下心学习。
Book marks Book marks - EmacsWiki
这是 Emacs 自带的功能。根据名字即可大概猜到其功能，就和电子书中的书签功能一样，在当前光标位置打上一个书签，之后可以随时跳转回来。主要涉及到如下四个命令：
C-x r m （bookmark-set） ：设置书签。可以为书签起个标记名称，默认为文件名。也可以为目录打书签。
C-x r b（bookmark-jump，如果在上一篇教程中安装了 counsel，应当已被覆盖为 counsel-bookmark）：跳转到书签。
C-x r l （bookmark-bmenu-list）：列出已有书签。
M-x bookmark-delete ：删除书签。
这在阅读代码的时候可是个十分方便的功能。
ivy view 顺着 Book marks，我们顺带一提上一篇教程中提及的 ivy 插件的额外功能——ivy view。它与 Book mark 的区别是直接将当前 Frame 中的 Window 的状态都进行保存，然后状态间切换。例如我们打开了多个窗口做一件事，但是中途需要看一些其它文件，那么想要回到刚刚的窗口摆放方式就是 ivy view 出场的地方了。与 Book marks 类似，涉及三个命令：
ivy-push-view：保存当前的窗口状态。在上一篇教程的配置中绑定为快捷键 C-c v。
ivy-switch-view：切换窗口状态。 在上一篇教程的配置中绑定为快捷键 C-c s。
ivy-pop-view ：删除保存了的窗口状态。在上一篇教程的配置中绑定为快捷键 C-c V。
which-key（可选） 主页
这是一个实用小工具，专门针对 Emacs 快捷键多而杂的问题，安装后，当按下部分快捷键前缀时，它会通过 minibuffer 提示你都有哪些可以按的快捷键及其命令名。例如启动了 hs-minor-mode 后，我们正常可以通过 C-c @ C-h 折叠代码块、用 C-c @ C-s 来展开代码块。但这个快捷键很长，时常记不住，那么有了 which-key 后我们可以先按下 C-c @ ，此时 which-key 就会提示我们接下来可以按的键：</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>插件：编程开发类</title>
      <link>https://pavinberg.github.io/emacs-book/zh/development/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://pavinberg.github.io/emacs-book/zh/development/</guid>
      <description>经过了两轮的插件安装，我们已经具备了一个基础功能完备的编辑器了，但是说到底，代码编辑器最重要的目的便是用来编程了。本篇将开始对编程相关的插件进行介绍，但是我们知道编程领域十分广阔，本教程不可能涉及全部，所以本篇会介绍其中最关键的核心逻辑，只要领略了它，读者就可以自由变换、拓展到其它领域中去。
编辑器最基本需要三大方面的功能：
对编程进行辅助：自动补全、语法检查、代码跳转等。 项目管理、编译、运行、调试、版本控制等。 与相关开发工具结合等。 其中第三点不同的领域有不同的方案，每个人也有每个人的偏好，难以概括，本文不会进行深入的介绍，但相信读者经过了本教程的学习，完全有能力根据自己的需求进行探索。
自动补全 基本配置 Emacs 最广为使用的补全插件便是 company-mode，其官方主页上已有详细的说明。可进行如下配置：
1(use-package company 2 :ensure t 3 :init (global-company-mode) 4 :config 5 (setq company-minimum-prefix-length 1) ; 只需敲 1 个字母就开始进行自动补全 6 (setq company-tooltip-align-annotations t) 7 (setq company-idle-delay 0.0) 8 (setq company-show-numbers t) ;; 给选项编号 (按快捷键 M-1、M-2 等等来进行选择). 9 (setq company-selection-wrap-around t) 10 (setq company-transformers &amp;#39;(company-sort-by-occurrence))) ; 根据选择的频率进行排序，读者如果不喜欢可以去掉 安装后，输入前缀即可弹出自动补全。用 M-p 和 M-n 上下选择， Meta 键 + 一个数字选择相应标号的备选项。
此外，如果读者使用图形界面，可以再安装一个 company-box 用以显示图标：
1 (use-package company-box 2 :ensure t 3 :if window-system 4 :hook (company-mode .</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
